［學聯重組］學聯現莊或與老鬼重組 重新建立抗爭力量！

（獨媒特約報導）今年成立屆60年的香港專上學生聯會，在今週日（11月4日）一眾前成員將舉行聚餐，出席者將包括學聯現莊、代表會主席張倩盈。學聯老鬼是「左膠」、「干政」等指控過去數年非常流行。張倩盈認為，與老鬼重建聯繫能為學聯提供支援，學聯權力在於現莊，「干政」是偽命題。

學聯老鬼近日廣邀前學聯成員，出席本週日的學聯六十週年晚宴，邀請信中指學聯過去一個甲子在急劇變化的香港社會中，扮演積極參與者的角色，包括七十年代的「反貪污捉葛柏」、八八直選運動、八九民運到2014年雨傘運動。信中稱期望學聯能繼續扮演這個角色，晚宴讓不同年代的老鬼及現莊聚首一堂，促進學聯重新上路。

組織晚宴的1987年港大學生會會長、1988年學聯代表會主席麥東榮表示，2014年雨傘運動後大專院校退聯，至今四年，學聯現莊、老鬼及同學之間的張力已有緩解，期望能重建學聯現莊及不同年代的老鬼之間的聯繫，對抗威權政府的步步進迫。

麥東榮指民主「唔係由天跌落嚟」，公民社會之間具有緊密的結合，才能更好推展民主運動。他認為不同年代的學聯老鬼今日各具不同背景，有從商、有從事媒體、有從事政治，亦有從事民間團體，老鬼平台能提供不同人脈及資源，支援學聯現莊、公民社會的發展及促進民主運動。

近年學聯政治立場傾向本土，經歷學界在八十年代推動民主回歸論述的麥東榮認為，學聯的立場及政治取態肯定會隨著學生群體的替換而有所轉變，而學生通常是代表政治上新興及較進步的想法及力量，故此他重視的是延續，「學生四年後就係老鬼」，期望能通過此聚會作為改善學聯目前單打獨鬥的困境的一小步，並能提供一個強化平台延續的機會。

「搞運動唔一定要有組織，但有組織去搞運動永遠係好啲。」

「希望能結合不同戰線，促進香港公民社會的茁壯成長。」現為港大校友關注組副召集人的麥東榮笑稱，今年亦是自己出任代表會主席30週年，「搵個理由聚埋，都可以當係圍爐取暖啫。」

學聯現屆代表會主席、嶺大學生張倩盈稱，他們日前接到老鬼邀請出席晚宴，並談及重建聯繫網絡的想法。張倩盈表示，期望重建關係後，能為現屆學聯提供運動資源，包括「抗爭者支援基金」及跟進高等教育界議題。

參與過往三屆學聯的張倩盈表示，學聯從非常抗拒老鬼到今日已逐漸緩解，而現莊面對的難題包括單打獨鬥、欠缺資源，亦無力處理學聯繁複的行政架構。她接到晚宴邀請後與其他常委討論，認為與其不參與，老鬼平台亦會發生，倒不如善用這次契機，嘗試與老鬼重建合作。

張倩盈直指「老鬼干政」是偽命題，「權力係我地（現莊）度」，「唔好幻想會被支配。」

學聯現莊此舉，亦難免會予遭到「左膠化」的質疑。張倩盈對此有另一重看法，她指目前學聯成員均是由「本土莊」組成，但仍未能聚合學界本土派的力量，大家均對學聯的標籤十分避忌、現莊十分被動。

張倩盈重申，每一屆學聯均有不同政見，「只係社會睇唔到」，印象仍然停留在雨傘運動甚或八九六四期間的學聯。「學聯每屆都唔同但好少人明，所以形象好被動，本土咗都聚唔到本土，咁不如唔好理痴咩派別嘅偽命題，只要係盡力為學運爭取資源就可以。」她期望能重建學聯形象及影響力，學聯現莊的立場仍是不會參與維園六四晚會，不會重新加入支聯會及民間人權陣線。

麥東榮同意「老鬼干政」的說法是偽命題。他稱自己上莊的年頭，非常喜歡與老鬼交流，了解其們意見及想法，「但唔啱聽的話可以「超」一聲唔理。麥東榮近年亦曾多次與港大學生會現莊交流，他說每次見面後，都會重申同學選他們出來去代表學生，「記住，係你地揸旗。」最終向同學負責的亦是現莊，「要相信學生的自主性，有信心佢地可以駕馭。」